\chapter{Conclusão}
\label{ch:conclusao}

\begin{quotation}[Um Passeio No Mundo Livre, Afrociberdelia]{Chico Science}
Um passo à frente e você não está mais no mesmo lugar\\
One step forward and you are not in the same place
\end{quotation}


O paradigma de Linhas de Produto de Software Dinâmicas envolve aspectos sobre o desenvolvimento de Sistemas Sensíveis ao Contexto utilizando abordagens de Linhas de Produto de Software. A gerência de variabilidades dinâmicas é um desafio que está endereçado ao paradigma de Linhas de Produto de Software Dinâmicas e diversas abordagens são propostas e contribuem para a evolução deste paradigma.

Neste trabalho foram investigadas situações em que há reconfiguração de \textit{features} que estão na aplicação cliente e que, para prover suas funcionalidades, utilizam serviços. Dessa forma, foi proposta uma solução para prover, de uma forma desacoplada e independente, uma plataforma de reconfiguração de variabilidades dinâmicas e descoberta de serviços para Linhas de Produto de \textit{Software} Orientado a Serviços e Sensível ao Contexto.



\section{Contribuições}
\label{sc:contribuicoes}
Como resultado deste trabalho, é possível destacar como principais contribuições:

\begin{itemize}

	\item{\textbf{DYMOS \textit{Framework}}:} Por meio do DYMOS \textit{Framework}, foi possível prover, de uma forma desacoplada, uma plataforma de reconfiguração de variabilidades dinâmicas e descoberta de serviços para Linhas de Produto de \textit{Software} Orientado a Serviços e Sensível ao Contexto. Por meio da utilização do \textit{framework}, é possível obter vantagens como Gerência de Variabilidade de uma forma leve e simples; Mecanismo de Descoberta de Serviço, que permite agregar critérios para a seleção do serviço mais adequado, de acordo com uma requisição; Funcionalidades Interoperáveis por meio de Serviços \textit{Web}.

	\item{\textbf{Avaliação Preliminar}:} A execução da Avaliação Preliminar nos permitiu averiguar a utilidade e efetividade da solução proposta neste trabalho. Como parte da avaliação, foi necessário analisar implementações de serviços legados e, em seguida, modelar e implementar estes serviços seguindo o modelo de implementação OSGi. Os Sistemas derivados da LPS MobiLine, \textit{GREat Tour} e \textit{CIn Tour}, foram adaptados para utilizar o DYMOS \textit{Framework} e, com isso, além de continuar tratando reconfigurações comportamentais, também passaram a tratar reconfigurações de componentes.

\end{itemize}

\section{Trabalhos Futuros}
\label{sc:trabalhos_futuros}

Algumas limitações de abordagens atuais são endereçadas neste trabalho, no entanto, novas questões surgiram durante o tratamento destas limitações. Então, tais questões devem ser tratadas como trabalhos a serem executados no futuro:

\begin{itemize}

	\item O Apache CXF, por meio do OSGi Distribuído, permite a importação e utilização de um serviço que está publicado e em execução em \textit{container} OSGi diferentes. Com isso, pretendemos avaliar o uso do DYMOS \textit{Framework} na reconfiguração de variabilidades dinâmicas que endereçam serviços distribuídos.

	\item Atualmente, DYMOS \textit{Framework} permite a descoberta de serviços, que utiliza como critério de seleção a disponibilidade do serviço com base em uma prioridade definida pelo usuário. Planeja-se investigar a modularização da funcionalidade de Descoberta de Serviços em um novo componente, de modo que possibilite a implementação de componentes responsáveis por selecionar um serviço de acordo com o seu próprio critério. Isto irá permitir a troca de componentes de descoberta de serviços em tempo de execução, possibilitando prover novos critérios de seleção sem afetar a execução da aplicação.

	\item Pretende-se desenvolver um componente de descoberta e seleção de serviços com base em atributos de qualidade. Este componente será utilizado para avaliar o item descrito anteriormente.

\end{itemize}

% =============================================================================================================================
% =============================================================================================================================
% =============================================================================================================================





